劉小慧教DIY 專家指勿亂用 蛋黃油搽濕疹 或致皮膚癌

前藝人劉小慧早前網上分享自製蛋黃油紓緩濕疹方法，引起很大迴響。中文大學生命科學學院教授梁禮國日前網上反駁指，坊間自製蛋黃油方法，反會產生致癌物質「多環芳香烴」（簡稱PAHs），提醒市民長期塗搽皮膚可增加皮膚癌風險。另有專家直指有關DIY做法並非提取蛋黃油份的正確方法，不建議市民用於皮膚上。
記者：梁麗兒

梁禮國專門研食物化學品的毒理及藥理學，中文大學fb專頁分享了他的分析指出，坊間熱傳的「蛋黃油DIY」做法，是先烚熟雞蛋，然後乾炒已煮熟的蛋黃，當中沒有加入任何油份，即長時間高溫炒蛋黃。

此做法可能會破壞蛋黃中的脂質與維他命，而蛋黃最後變成焦黑，是因為脂質分子在高溫下出現「聚合作用」。梁直指這個過程中除了會產生脂質聚合物，也可能產生致癌物質「多環芳香烴」（Polycyclic Aromatic Hydrocarbon，簡稱PAHs），長期接觸將增加人體患皮膚癌風險。

黑色膏狀物含致癌物質
香港高等教育科技學院食品與健康科學學系副教授方麗影亦表示，蛋𤏸經煮熟後已固化，很難再提取出油份；一般抽取油份是利用有機溶解，將原材料充份混和以提取粗油，再經純化將游離脂肪酸降低而成精煉油。

坊間DIY蛋黃油方法，最後產生的黑色膏狀物體，其實是蛋黃焦化後的黏稠物，包括多類PAHs化合物，可對人體帶來致癌性，尤其以「苯並[a]芘」（Benzo[a]pyrene）的致癌力最強，絕對不適合用於皮膚上。不但未能治療濕疹，更可令皮膚慢慢吸收當中的微量致癌物。
專科醫生：臨床沒人用過
皮膚科專科醫生陳湧表示，已知PAHs屬可致癌物，長期攝取可增加包括腸癌、膀胱癌及皮膚癌的風險。患有長期皮膚病人士，包括濕疹、銀屑病等，一旦誤用蛋黃油，有機會因當中的PAHs劑量太高，增加患皮膚癌風險。海外也有研究曾發現石油工人因接觸PAHs，增加了手臂患皮膚癌風險。他補充，臨床上沒有濕疹病人曾使用蛋黃油作治療，但也有個別病人嘗試其他偏方，包括浸芫荽水，最後因無效或病情轉差要急急求醫。

究竟為何會有人認為蛋黃油有紓緩濕疹效用？臨床上藥用焦油（含低劑量焦油），可減慢皮膚表面細胞分裂，濕疹患者使用後可減少痕癢及脫皮情況。他估計所謂DIY蛋黃油當中有成份與焦油相似，故個別人士用後感到有改善。礙於自製蛋黃油存有皮膚癌風險，不建議市民亂用。

東張西望吳幸美幾時出嚟試一試

d人讀唔成書又亂信偏方，弱智

當你試哂所有方法都唔得嘅時候都會想試下

D醫生讀咁多書都醫唔好人咁係咩？
有d人西醫都搞唔掂無辦法下先試偏方姐

人講你就無條件去信

我而家話搽屎有效

點解唔試下搽d屎？

啲專家咁勁 又唔見佢地幫到人地止痕
班濕疹患者都係無問題先會乜都試既啫

點解仲有人理上邊嗰條 ON 9 智障屈機男 ?

有d野無得醫

你接受現實好過啦

弱撚智比人呃

已經做左一節介紹蛋黃油啦

你就係讀唔成書既公屋保安弱智

事實係真係有人用完係有效
你證明到搽屎有效 我相信濕疹患者都會去試

要知道有濕疹真係一種折磨

一d無得醫既病

你信偏方=你好醒？

Btw

其實用biologic drugs 先有得舒緩下

人地用完有效=你用都有效？

佢口講有效=係事實？

D呀婆年紀大周身痛無得醫

比人呃錢走左去飲符水

其實你班人一樣咁弱智

連登仔係宇宙中心

一個不學無術既偽人分享就係正確

大學教授講野就害鳩你？

你班人智力咁低

其實係抵撚你受苦

試到有皮膚癌呀

正常人響香港生存已經生不如死啦，何況患有濕疹
還掂都死點解唔試下

所以試到有cancer都值？

弱智？

你就抵撚死啦

個腦弱智，又生濕疹

兩者同死有乜分別？
晚晚痕到訓唔到你好明白？
當絕望就乜都會試，有cancer再算吧
你咁高智慧有乜建議？衝出黎懶醒

有cancer再算？

弱智

咁不如用返類固醇啦

你識字既

自己google下Biologic drugs啦

on9少陣啦 大把嘢致癌啦 係飲食中攝取抗癌食物平衡番就無問題

我成日覺得食煎炸嘢都產生好多同焦油類似嘅物質，都好驚致癌，但又好好食